\input ucwmac.tex
\ucwmodule{verb}
\ucwmodule{ofs}
\chyph
\parskip 3pt
\parindent 0pt
\raggedbottom

\font\hhdfont csbx17
\font\hdfont csbx12
\font\smallboldfont csbx10 at 7.5pt
\def\hhd#1{\bigskip\leftline{\hfill\hhdfont #1\hfill}\interlinepenalty 10000}

\newcount\countH
\def\hd#1{\penalty-2000\bigskip\advance\countH1\relax\leftline{\hdfont\the\countH. #1}\nobreak}


\let\and=&
\catcode`&=13
\def\andisand{\def&{\and}}
\def\andissem{\def&{,}}
\catcode`&=4

\def\begt{\vrule height 10pt depth 2pt width 0pt \kern 2pt\relax}
\def\endt{ \hfil\vrule}

\def\csv#1{
\andisand
\def\\{\cr\noalign{\hrule}}
\hbox{\hsize 7.3cm\hbox to \hsize{\hfil\vtop{
\halign{\vrule
\begt##\endt&
\begt##\endt&
\begt##\endt&
\begt##\endt&
\begt##\endt \cr\noalign{\hrule}
#1
}}
}\hskip 2cm\vtop{

\andissem
\def\\{\hfil\penalty -10000}\\
{\tt #1}
}}
}
\catcode`&=13

\hhd{Rozvrhovátko}

\hd{Požadavky pro běh}

Aplikace by měla být schopná běžet pod libovolným standardním operačním systémem,
kde je k dispozici kompilátor GCC a program GNU make.

\hd{Kompilace a instalace}

V adresáři obsahujícím zdrojový kód stačí spustit \verb|make| pro kompilaci a 
případně následně \verb|sudo make install| pro instalaci do \verb|/usr/bin|.

Odinstalovat aplikaci lze pomocí \verb|sudo make uninstall|.

\hd{Vstupní data}

Vstupní data jsou ve formátu CSV s oddělovačem sloupců \verb|,| a odřádkováním NL.
Počet sloupců v každém řádku musí být stejný.

Na prvním řádku jsou obsaženy názvy předmětů.
Na druhém řádku je možné pro každý předmět omezit, ve kterých blocích může být vyučován (formát níže).

Každý z následujících řádků popisuje jednoho studenta nebo vyučujícího.
V prvním sloupci je jeho identifikátor (jméno nebo zkratka).
V druhém sloupci mohou být omezeny bloky, kterých se může účastnit.
Zbylé sloupce popisují, kterých předmětů se daná osoba má účastnit.
Znak \verb|x| v příslušném sloupci označuje, že daná osoba se účastní daného předmětu jako student.
Znak \verb|v| lze použít pro označení vyučujícího. V případě, že jeden vyučující vede více skupin daného předmětu, je možné napsat příslušný počet \verb|v|.
Celkový počet skupin v předmětu je určen podle počtu znaků \verb|v| v daném sloupci.

Bloky číslujeme od 1. Omezení bloků lze učinit výčtem povolených bloků oddělených \verb|;|.
Místo jednotlivých bloků je možné uvádět interval pomocí \verb|-|. Např. \verb|1;5-7|.
V případě, že se uvádí pouze omezení \verb|1-x|, tak program použije algoritmus, který 
nebude generovat výstupy lišící se pouze permutací bloků.



\csv{
&&ČJ&M&AJ\\
&&&&1;3\\
Vyučující 1&&v&&v\\
Vyučující 2&&v&vv&\\
Student pilný&&x&x&x\\
Student flákač&1-2&x&x&\\
}

\hd{Spouštění, parametry}

Spouští se program \verb|rozvrhovatko| s parametry \verb|-p h --parametr=hodnota ... [vstupní soubor]|. V případě neuvedení vstupního souboru se použije stdin.

Povolené parametry jsou:

\catcode`&=4
\def\\{\cr\noalign{\hrule}}
\hfil\kern -10pt
\vbox{\halign{\vrule
\begt#\endt&
\begt#\endt&
\begt#\endt \cr\noalign{\hrule}
\verb|-b <int>| & \verb|--block=<int>| & Počet bloků, do kterých se bude rozřazovat.\cr\noalign{\vskip -1pt}
&& Při neuvedení se najde nejmenší možný počet\\
\verb|-t <int>| & \verb|--try=<int>| & Počet pokusů na doplnění každého řešení \cr\noalign{\vskip -1pt}
&&bez víceskupinových předmětů. Výchozí hodnota je 10\\
\verb|-j <0-1000>| & \verb|--jump=<0-1000>| & Umožňuje náhodně přeskakovat části průchodu při hledání.\cr\noalign{\vskip -1pt}
&& Čím větší číslo, tím více se bude přeskakovat. Výchozí hodnota 0.\\
\verb|-o <path>| & \verb|--out=<path>| & Vzor názvu výsledných souborů. Musí obsahovat \cr\noalign{\vskip -1pt}
&&dostatečný počet znaků \verb|X| a \verb|Y|. Ty budou nahrazeny čísly řešení.\cr\noalign{\vskip -1pt}
&&Výchozí: \verb|solution-XXXXX-YYYY.csv|.\\
\verb|-p| &  & Vypne algoritmus na neprocházení řešení lišící se pouze permutací.\\
\verb|-h| & \verb|--help| & Nápověda k parametrům.\\
}}
\kern -10pt
\catcode`&=13



\hd{Výstupní formát}

Na standardní výstup program vypisuje seznam řešení.
Po řádku \verb|Solution without multi-subject| následuje možné rozložení bloků s tím, že se zatím neuvažují předměty vyučované ve více skupinách.
Pro každý blok je jeden řádek.

Toto řešení se pak několikrát zkouší doplňovat, až vznikne finální řešení vypsané ve stejném formátu.
K němu jsou pak dopsány informace o počtech studentů ve skupinách.
Pro každý předmět skládající se z více skupin je jeden řádek.
Na něm je napsaný maximální počet studentů ve skupině a teoretické optimum $\left(\left\lceil\hbox{počet studentů} \over \hbox{počet bloků}\right\rceil\right)$.
Následují vypsané jednotlivé bloky, kdy se má předmět vyučovat ve formátu \verb| id bloku:[ počet skupin (vyučujících) -> počet studentů ]|. Na posledním řádku je napsané, 
o kolik v součtu dané řešení přesahuje teoretické optimum.

Pro každé řešení pak aplikace vytvoří samostatný soubor formátu CSV obsahující tabulku.
Řádky odpovídají osobám a sloupce předmětům.
V buňkách jsou pak čísla bloků, kdy daná osoba bude tento předmět navštěvovat.
V případě vyučujícího učícího stejný předmět vícekrát jsou oddělena \verb|;|.

\csv{
&ČJ&M&AJ\\
Vyučující 1&2&&1\\
Vyučující 2&1&2;3&\\
Student pilný&2&3&1\\
Student flákač&1&2&\\
}


\bye
